% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

%
%    Vorlesung 9.11.2012 Teil 2
%
\renewcommand{\printfile}{2012-11-09}

\section{Grundlagen}

\subsection{Kommutatorrelation}
%
\begin{align*}
[\hat{x},\hat{p}] = \mathrm{i} \hbar
\end{align*}
%
\minisec{klassisch} 
\[
  H=\frac{p^2}{2m} + V(x)
\]

\minisec{quantal}
%
\[
  \hat{x} =?   \qquad  \hat{p} = ?
\]
%
Bekannt ist jedoch:
\[
  \hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x}) .
\] 
%
Eine sinnvolle Forderung (zur Motivation) ist also
%
\begin{align*}
  \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \Braket{\psi|\hat{x}|\psi} = \frac{\Braket{\psi|\hat{p}|\psi}}{m} .
\end{align*}
%
Zudem sollten sich die Mittelwerte klassisch verhalten.
%
\begin{align*}
  \Braket{\psi|\hat{x}|\psi} &= -\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \Braket{\psi|\left[\hat{x},\hat{H}\right]|\psi} \\
  &= -\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \Braket{\psi|\left[\hat{x},\frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x})\right]|\psi} \\
  &= -\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \Braket{\psi|\left(\frac{\hat{p}}{2m}\left[\hat{x},\hat{p}\right] + \left[\hat{x},\hat{p}\right] \frac{\hat{p}}{2m}\right) |\psi} \\
  &\stackrel{!}{=} \frac{\Braket{\psi|\hat{p}|\psi}}{m} \qquad \text{Forderung!}\\
  \implies \left[\hat{x},\hat{p}\right] & = \mathrm{i} \hbar
\end{align*}
%

\subsection{Ortsdarstellung (Analogie zum Spin)}

\begin{table}[H]
\centering
  \begin{tabular}{l|c|c}
    & Spin-Fall & Ortsdarstellung \\ \hline 
    Basis: & $\sigma_z \Ket{z_{\pm}} = \pm 1 \Ket{z_\pm}$ & $\hat{x} \Ket{x} = x \Ket{x} $ \\ 
    Orthogonalität: & $\Braket{z_i|z_j} = \delta_{i,j} $ & $\Braket{x' | x} = \delta(x-x')$ \\
    Zustand in Basis entwickeln & $\Ket{\psi} = \sum\limits_{n} c_n \Ket{n}$ &$\Ket{\psi} = \int \mathrm{d}x \psi (x) \Ket{x} $ \\
  \end{tabular}
\end{table}

\minisec{Normierung}
%
\begin{align*}
  1 &\stackrel{!}{=} \Braket{\psi|\psi} = \int \mathrm{d}x' \psi^*(x') \Bra{x'} \int \mathrm{d}x \psi(x) \Ket{x} = \int \left| \psi(x) \right|^2 \mathrm{d}x
\end{align*}
%
\minisec{Erwartungswert einer Ortsmessung}
%
\begin{align*}
  \Braket{\hat{x}}_{\ket{\psi}} &= \braket{\psi|\hat{x}|\psi} \\
  &= \int \; \mathrm{d}x' \int \;\mathrm{d}x \, \psi^\ast(x') \psi(x) \underbrace{\Braket{x'|\hat{x}|x}}_{x\Braket{x'|x}} \\
  &=\int \; \mathrm{d}x' \int \;\mathrm{d}x \, \psi^\ast(x') \psi(x) x \Braket{x'|x} \\
  &= \int \; \mathrm{d}x \, x|\psi(x)|^2
\end{align*}
%
Das heißt, $|\psi(x)|^2$ ist die Wahrscheinlichkeitsdichte bei einer Ortsmessung den Wert $x$ zu messen.
